%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Capitolo 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introduzione}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=40ex]{./Diagramma1.png}
\end{center}
\caption{Schema comunicazione tra sorgente e ricevitore.}
\label{fig:figura1}
\end{figure}

\begin{defin}[Alfabeto] 
Un alfabeto $\mathcal{A}$ è un insieme \textit{finito} di simboli.
\end{defin}

\begin{ese}
$\mathcal{A}=\{a_1,\ldots,a_n\}$.
\end{ese}

\begin{defin}[Parola] 
Una parola è una \textit{sequenza} finita di elementi dell'alfabeto.
\end{defin}

\begin{ese}
$\mathcal{A}_k=\text{insieme delle parole di lunghezza }k,\hspace{2mm}k\in\mathbb{N}$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mathcal{A}_1=\mathcal{A}$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mathcal{A}_2=\{a_1a_1,a_1a_2,\ldots,a_na_n\}=\{\ldots,a_ia_j\ldots\},\hspace{2mm}1\leq i,j\leq n$.
\end{ese}

\begin{oss}
L'insieme di tutte le parole è infinito.
\end{oss}

\begin{defin}
Una parola formata da $k$ simboli (dell'alfabeto) si dirà di lunghezza $k$.
\end{defin}

\begin{oss}
$A_n$ è l'insieme delle parole di lunghezza $n$.
\end{oss}

\begin{defin}
Un sottoinsieme di $\mathcal{A}_n$ si dirà \textit{codice} (a blocchi di lunghezza $n$).
\end{defin}

\begin{ese}
Sia $\mathcal{C}=\{00\ldots 0\}$. In questo caso tutte le parole contententi $1$ sarebbero
corrette.
\end{ese}

\begin{ese}
Sia $\mathcal{C}'=\mathcal{A}_n$. In questo caso tutte le parole sarebbero interpretate
come corrette.
\end{ese}

Un codice deve garantire le seguenti proprietà.

\begin{enumerate}
\item Codifica veloce.
\item Facile trasmissione del messaggio.
\item Decodifica veloce del messaggio ricevuto.
\item Rilevazione e correzione degli errori.
\item Massimo trasferimento dell'informazione.
\end{enumerate}

\begin{ese}
$\mathcal{C}=\{0,1\}$.
\end{ese}

\begin{ese}\label{es1}
$\mathcal{A}_2=\{00,01,10,11\},\hspace{2mm}\mathcal{C}=\{00,11\}$.
\end{ese}

\begin{oss}
Il codice dell'esempio \ref{es1} è in grado di rilevare errori di lunghezza $1$. Tale codice
non rileva errori di lunghezza $2$.
\end{oss}

\begin{ese}\label{es2}
$\mathcal{A}_3\supseteq C=\{000,111\}$.
\end{ese}

\begin{oss}
Il codice dell'esempio \ref{es2} è in grado di rilevare errori di lunghezza $1$ e di correggerli.
\end{oss}

\begin{defin}
Un codice a blocchi è un codice in cui tutte le parole sono della stessa lunghezza.
\end{defin}

\begin{defin}
Un codice binario è un codice in cui l'alfabeto utilizzato è $\{0,1\}$.
\end{defin}
